**1. Постановка задачи прогнозирования временного ряда, как одной из задач ИАД:** Прогнозирование временных рядов является важной задачей интеллектуального анализа данных (ИАД). Она заключается в анализе исторических данных для предсказания будущих значений. Это может включать в себя прогнозирование финансовых показателей, погоды, продаж и многое другое.

**2. Определение временного ряда. Принципиальные отличия временного ряда от случайной выборки:** Временной ряд - это последовательность значений, собранных в разные моменты времени. Он существенно отличается от простой выборки данных, так как при анализе учитывается взаимосвязь измерений со временем, а не только статистическое разнообразие и статистические характеристики выборки34.

**3. Типы факторов, под воздействием которых формируются значения временного ряда. Структурные составляющие временного ряда:** Временные ряды могут быть под влиянием различных факторов, таких как долгосрочные тренды, сезонные колебания, циклические изменения и случайные шоки. Структурные составляющие временного ряда могут включать трендовую компоненту (Ft), сезонную компоненту (St), циклическую компоненту (Ct) и случайную компоненту (Et).

**4. Метод декомпозиции ВР:** Метод декомпозиции временных рядов заключается в разделении ряда на его составляющие: тренд, сезонность, циклы и остаточную составляющую. Это помогает лучше понять структуру данных и улучшить точность прогнозирования5.

**5. Как определить структурную модель временного ряда?:** Структурная модель временного ряда строится на основе его компонентов, которые имеют прямую интерпретацию6. Анализ временных рядов - это набор математических и статистических методов, предназначенных для выявления структуры временных рядов и для их прогнозирования3.

**6. Методы определения вида трендовой составляющей временного ряда:**

- Графический метод: Этот метод основан на визуализации данных и идентификации трендов визуально1. Он прост в использовании, но может быть субъективным, так как зависит от интерпретации аналитика.
- Метод характеристик приростов: Этот метод анализирует изменения значений временного ряда от одного периода к другому. Он может быть полезен для выявления трендов, но может быть чувствителен к шуму в данных.  
- Метод последовательных разностей: Этот метод анализирует разницу между последовательными значениями временного ряда. Он может быть полезен для стабилизации временных рядов с изменяющимся трендом или сезонностью.


**7. Как определить структуру периодической гармонической функции, описывающей сезонную составляющую временного ряда?**
Структура периодической гармонической функции, описывающей сезонную составляющую временного ряда, может быть определена с помощью спектрального анализа2 и других методов анализа временных рядов3.

**8. Известно, что в формировании значений временного ряда участвуют колебания двух периодов: 12 и 6 Напишите структурную модель периодической гармонической функции.**
Если известно, что в формировании значений временного ряда участвуют колебания двух периодов: 12 и 6, структурная модель периодической гармонической функции может быть представлена как сумма двух гармонических функций с соответствующими периодами.

**9. Как определить порядок авторегрессионой составляющей временного ряда? В каких случаях выделяют авторегрессионую составляющую временного ряда?**
Порядок авторегрессионой составляющей временного ряда обычно определяется с помощью автокорреляционной функции и частной автокорреляционной функции4. Авторегрессионую составляющую обычно выделяют, когда значения временного ряда коррелируют с предыдущими значениями.

**10. Понятие стационарного/нестационарного временного ряда, автокорреляционных и частных автокорреляционных функций временного ряда, периодограммы.**
Стационарный временной ряд - это ряд, у которого статистические свойства, такие как среднее значение и дисперсия, остаются постоянными со временем5. Автокорреляционная функция измеряет корреляцию между значениями временного ряда с задержкой, а частная автокорреляционная функция измеряет корреляцию между значениями временного ряда с задержкой при контроле промежуточных значений. Периодограмма - это оценка спектральной плотности мощности временного ряда.

**11. Метод последовательной идентификации составляющих ВР**
используется для последовательного выделения и оценивания различных компонентов временного ряда6.

**14. Характеристики точности прогнозной модели** обычно включают такие метрики, как средняя абсолютная ошибка (MAE), среднеквадратичная ошибка (RMSE) и коэффициент детерминации (R^2)7.

**15. Адекватность построенной прогнозной модели данным наблюдения обычно проверяется** с помощью статистических тестов, таких как тест Чоу или тест Льюнга-Бокса.

**16. Сравнительный анализ точности прогнозных моделей** включает сравнение прогнозной точности различных моделей на основе выбранных метрик точности8.

**17. Язык R предлагает множество средств для анализа и прогнозирования временных рядов,** включая пакеты, такие как forecast, fpp2 и ggplot29.



